**呼吸道**是指人体内[呼吸过程中空气所要通过的所有器官的总称](../Page/呼吸.md "wikilink")。呼吸道是[呼吸系统的一部分](../Page/呼吸系统.md "wikilink")，呼吸系统还包括空气不必通过的、但对呼吸过程依然非常重要的器官，比如[橫膈膜](../Page/橫膈膜.md "wikilink")。

呼吸道可以分三部分：

  - [上呼吸道](../Page/上呼吸道.md "wikilink")：[鼻](../Page/鼻.md "wikilink")、鼻道、[鼻竇](../Page/鼻竇.md "wikilink")、[喉和](../Page/喉.md "wikilink")[咽](../Page/咽.md "wikilink")；上呼吸道是人体容易被感染的部位。
  - 气管：[喉结](../Page/喉结.md "wikilink")、[气管](../Page/气管.md "wikilink")、[支气管和次级支气管](../Page/支气管.md "wikilink")。
  - [肺](../Page/肺.md "wikilink")：小支气管、[肺泡管和](../Page/肺泡管.md "wikilink")[肺泡](../Page/肺泡.md "wikilink")。

呼吸道的大部分在呼吸过程中仅仅作为空气从外界进入肺，以及从肺流出的通道。气体交换、[氧气进入](../Page/氧.md "wikilink")[血液](../Page/血液.md "wikilink")、[二氧化碳流出血液的过程只在肺泡中进行](../Page/二氧化碳.md "wikilink")。

空气进入呼吸道后随呼吸道的分支其管道不断变窄。在空气到达肺泡之前估计大约要通过20至23个分支；虽然支气管的直径越来越小，但由于每次分支的数量众多，因此其总面积不断扩大，因此空气在进入呼吸道时受到的阻力不断减小；事实上由于湍流空气在第三和第四个分支部分受到的阻力最大。

呼吸道内表面分布有分泌液和纤毛，能温暖或冷却、湿润和净化吸入空气，保护呼吸器官。

## 组织学概述

呼吸道上覆盖着一层[上皮组织](../Page/上皮组织.md "wikilink")，从上到下这层上皮组织的组成部分逐渐变化。除[上皮细胞外这层组织还含有](../Page/上皮细胞.md "wikilink")[腺体和产生粘液的](../Page/腺体.md "wikilink")[杯状细胞](../Page/杯状细胞.md "wikilink")，以及[平滑肌](../Page/平滑肌.md "wikilink")、[弹力蛋白和](../Page/弹力蛋白.md "wikilink")[软骨](../Page/软骨.md "wikilink")。

从鼻到器官的上皮组织由带有[纤毛的](../Page/纤毛.md "wikilink")、圆柱形的上皮细胞组成。细胞的纤毛的摆动促使呼吸道内的粘液向喉的方向运输，每秒大约能推移320微米；这些粘液可以以[痰被吐出或者咽下](../Page/痰.md "wikilink")；支气管以下的上皮细胞越来越呈立方体状，它们也带有纤毛。如果黏膜过于干燥，纤毛不能有效运动；如吸烟过多等；黏膜下层有很多传入神经来梢，能够感受刺激，引起喷嚏和咳嗽等，以高速气流把异物排出。

直到小的支气管内均有软骨存在。在气管中软骨呈C状的环，在支气管中它们为散布的块。

上呼吸道拥有众多腺体，越向下其数目越少。在小支气管里不存在腺体。杯状细胞的分布类似，不过在最粗的小支气管中还偶尔有少许杯状细胞。

在气管中平滑肌链接C状的软骨环。在支气管和小支气管中平滑肌完全包围气道。

除硬的软骨外支气管和小支气管还有许多弹性组织。

[de:Atemtrakt](../Page/de:Atemtrakt.md "wikilink")

[Category:頭頸](../Category/頭頸.md "wikilink")
[Category:呼吸系統](../Category/呼吸系統.md "wikilink")
[Category:给药途径](../Category/给药途径.md "wikilink")